眾聞 林鄭「買不到廁紙」論 讓網絡負評升至7成

眾聞
林鄭「買不到廁紙」論 讓網絡負評升至7成
撰文: 記者翁維愷 | 發佈日期: 23.01.17 | 最後更新: | 2017-01-24 09:20:45

【特首選戰社交媒體輿情指數】

林鄭月娥昨天(22日)下午現身為早前閉門發表的選出特首「中央不任命」論解畫，但效果適得其反，她在網絡上獲得的正面評價沒有增加；至於她同場發表的「買不到廁紙」言論，卻讓她的網絡負面評論，由前日（21日）的62.6%，飈升至7成。

《眾新聞》委託社交媒體數據收集及分析公司TAF DATA，自今年1月1日起，追蹤網絡世界對4名主要特首參選人的評價，調查範圍包括Facebook等社交平台，及各個可在Google搜索到的網上論壇和網頁。截止昨日(22日)晚上11：59為止，系統分析了141,398則留言，其中62,112則涉及林鄭月娥。

林鄭上周五(20日)晚在一個與多家傳媒高層的「不作報導Off the Record」聚會上，解釋她決定參選的原因，是擔心選出一位不獲中央任命的特首，會出現憲制危機，成為國際新聞。

她這番閉門言論，前晚(21日)8時45分首先由《香港01》披露，《蘋果日報》網站接著於9點56分也作出報導。《眾新聞》透過TAF DATA的社交媒體輿情觀察系統，發現當天晚上9點至10點期間，林鄭的網絡正面評價開始逐漸下降，時間與「中央不委任論」新聞曝光脗合。林鄭21日一整天下來獲得的網絡正評，由20日的22.7%跌至18.9%，大跌近4個百分點。進一步分析，主要是正面的評價轉為中立，負面評價未有明顯改變。

林鄭月娥昨日下午2點50分左右會見傳媒，為「中央不任命」言論解畫。電視畫面截圖
林鄭月娥昨日(22日)下午2點50分左右出面會見傳媒，試圖為上述閉門言論解畫。林鄭首先說明自己的「中央不任命」言論純屬「機械式」回答，因為自己在政府密集處理了政改問題近20個月，仍然處於「政改mode」，所以下意識地回應特首需要向中央及特區政府雙方負責，指自己無意針對任何參選人。

不過，林鄭在回答問題中段，突然稱希望社會包容自己做了36年官員，需時間適應身份轉變，更自爆已搬離官邸，卻發現新住所沒有廁紙，半夜到便利店發現沒有銷售，要搭的士回政務司司長官邸過夜，這番言論被網民批評「離地」。

《眾新聞》的社交媒體輿情觀察系統，於昨日（22日）下午3點左右，錄得林鄭的負面評價開始上升。
《眾新聞》透過TAF DATA的社交媒體輿情觀察系統發現，於昨日(22日)下午3點左右，對林鄭的負面評價開始上升。負面評價分為2大類，分別是針對「中央任命論」及「廁紙論」。系統利用「中央」、「任命」、「廁紙」、「官邸」、「便利店」等關鍵字進行搜索，發現針對「中央任命論」的負面評價自昨日下午3點後，曾稍微上升一小段時間，隨後整個下午都持續下跌，到晚上10點後才再次回升。至於「廁紙論」的負面評價數量就在下午3點後飆升，在4點達到最高峰，然後持續至晚上8點才開始回跌。值得留意的是，就算放在同一時間，「廁紙論」的關注度都普遍比「中央任命論」高一倍。

佔比 (0-100%)
林鄭民娥 網上整合民意
資料來源: TAF DATA
正評
負評
中性
01/01
02/01
03/01
04/01
05/01
06/01
07/01
08/01
09/01
10/01
11/01
12/01
13/01
14/01
15/01
16/01
17/01
18/01
19/01
20/01
21/01
22/01
0
25
50
75
100

林鄭月娥在網絡上的民意一直非常極端化，在6萬多則留言中，中立意見非常少，正評一直徘徊在8%至12%，負面意見就高達70%至80%。林鄭早前（12日）宣佈辭職後，正評曾上升過一段時間，直到本月18日達到最高峰的25.1%，升超過一成。當日亦是部分Facebook專頁例如「We撐林鄭」出現的日子，「We撐林鄭」稱是由一群自發港人，沒有接觸過林鄭競選辦，非官方組織地支持林鄭。不過，正評升勢在19日開始回落，至昨日負評開始上升到未宣佈參選前水平。

特首選戰社交媒體輿情指數 專頁 →

--調查方法註釋--

在本次社交媒體輿情調查中，TAF DATA利用程式進行詞義分析(semantic analysis)，將留言内容帶感情色彩(sentiment)的詞語分為+1或-1，正評的定義是留言内容中普遍使用+1的詞語，例如：「林鄭月娥好打得，政通人和，知人善任，盡心盡力，造福社會」；負評則是留言普遍使用負面情緒-1的詞語，例如：「上帝點解叫淋病選，唔係叫佢做特首？」

若程式遇上同時帶有+1及-1的內容，出現衝突情況，例如：「支持林鄭月娥退休」」既出現「支持」+1的詞語，也出現「退休」-1的詞語，系統就會啓動進一步分析發表者背後的社交網絡。基於網絡同溫層原理，若發表者背後的社交網絡有逾7成都是反對林鄭月娥，系統就會判斷為反對林鄭，並將這類留言標註出來，交由人手再覆核確認留言屬於正評抑或負評，未經人手判定前不會計算入正、負或中立評價的統計中。由於香港網絡環境充滿反諷意見，目前系統判定出現的誤差，至今約為+/-5%。

【特首選戰社交媒體輿情指數】

[img]
[/img]
《眾新聞》的社交媒體輿情觀察系統，於昨日（22日）下午3點左右，錄得林鄭的負面評價開始上升。

《眾新聞》的社交媒體輿情觀察系統，於昨日（22日）下午3點左右，錄得林鄭的負面評價開始上升。

支持淋病

+1定-1?

push

面就人地俾